[
    {
        "subject": "Čeština",
        "theme": "Němcová a Borovský"
    },
    {
    
        "question": "V jakém období začíná realismus",
        "answer": "První polovina 19. století"
    },
    {
        "question": "Kdo napsal Babičku ?",
        "answer": "Němcová"
    },
    {
        "question": "Jak se babička jmenuje ?",
        "answer": "Magdalena Novotná"
    },
    {
        "question": "Jak se jmenují babiččina vnoučata ?",
        "answer": "Barunka, Adélka Vilém, Jan"
    },
    {
        "question": "Koho představuje babiččina vnučka Barunka ?",
        "answer": "Samotnou Němcovou"
    },
    {
        "question": "Kdo je v Babiččce Viktorka ?",
        "answer": "Je to dívka která se zamiluje do vojáka. Má tragický příběh, po tom co otěhotní jí voják opustí. Ona se zblázní a žije v lese. Své dítě hodí do jezu a jí zabije blesk."
    },
    {
        "question": "V jakém díle se nachází komtesa Hortenzie ?",
        "answer": "V Babičce"
    },
    {
        "question": "Co znamená schovanka ?",
        "answer": "Někdo o koho se staráme"
    },
    {
        "question": "Jak se jmenují babiččini psi ?",
        "answer": "Sultán a Tyrl"
    },
    {
        "question": "Kdo napsal Chytrá Horákyně ?",
        "answer": "Němcová"
    },
    {
        "question": "Kdo napsal Divá Bára ?",
        "answer": "Němcová"
    },
    {
        "question": "Kdo napsal Pyšná princezna ?",
        "answer": "Němcová"
    },
    {
        "question": "Kdo napsal Čert a Káča",
        "answer": "Němcová"
    },
    {
        "question": "Kdo napsal Popelku",
        "answer": "Němcová"
    },
    {
        "question": "Kde se nachází kraj Boženy Němcové ?",
        "answer": "Ratibořice v blízkosti Náchoda"
    },
    {
        "question": "Kde se nachází Babiččino údolí ?",
        "answer": "Česká Skalice"
    },
    {
        "question": "Jak se jmenoval manžel Němcové ?",
        "answer": "Josef Němec"
    },
    {
        "question": "Jak se jmenoval syn Němcové ?",
        "answer": "Hynek"
    },
    {
        "question": "Kvůli komu napsala Němcová Babičku ?",
        "answer": "Kvůli synu Hynkovi"
    },
    {
        "question": "Kdo byl ženský vzor tehdejší doby ?",
        "answer": "Němcová"
    },
    {
        "question": "Co dělala Němcová v Litomyšli ?",
        "answer": "Byla tam její poslední akce. Požádali ji o provedení redakční činnosti u nového vydání Babičky. Byl již velmi nemocná. Manžel jí odtud odevzl domů a ona umírá."
    },
    {
        "question": "Jaký je podtitul Babičky ?",
        "answer": "Obrazy venkovského života"
    },
    {
        "question": "Co je idealizace ?",
        "answer": "Nějaké zlepšení skutečnosti"
    },
    {
        "question": "Jaká je idealizace v Babičce ?",
        "answer": "Babička se moc nemusela s Terezií. Kněžna by si ji rozhodně nikdy nezvala zámek. Babičky dům není vůbec tak hezký jak je popsán."
    },
    {
        "question": "Kdo napsal Dobrý člověk ?",
        "answer": "Němcová"
    },
    {
        "question": "Kdo napsal Pan učitel ?",
        "answer": "Němcová"
    },
    {
    
        "question": "Kdo napsal Pohorská vesnice ?",
        "answer": "Němcová"
    },
    {
    
        "question": "Jaká je idealizace v Divé Báře ?",
        "answer": "Otec jí nechá dělat co chce. Nakonec si Báru i přes to co udělal a jaká je někdo vezme."
    },
    {
    
        "question": "Jaká je idealizace V zámku a v podzámčí ?",
        "answer": "Změna názoru paní Skočdopolové na chudé lidi"
    },
    {
    
        "question": "Děj Divé Báry ?",
        "answer": "https://www.cesky-jazyk.cz/ctenarsky-denik/bozena-nemcova/diva-bara-16.html"
    },
    {
    
        "question": "Děj V zámku a v podzámčí ?",
        "answer": "https://www.cesky-jazyk.cz/ctenarsky-denik/bozena-nemcova/v-zamku-a-v-podzamci-10.html"
    },
    {
    
        "question": "Jak je to s realistickým hrdinou a láskou ?",
        "answer": "Realistický hrdina má na lásku šanci. Někdy mu láska vyjde a někdy zase ne. Narozdíl od romantického hrdiny u kterého to vždy skončí tragicky"
    },
    {
    
        "question": "Jaký je realistický hrdina člověk ?",
        "answer": "Oproti romantickému hrdinovi je to obyčejný člověk"
    },
    {
    
        "question": "Kam chodil Borovský na gymnázium ?",
        "answer": "Německý brod (Havlíčkův brod)"
    },
    {
    
        "question": "Jak Borovský zemřel ?",
        "answer": "Na tuberkulózu"
    },
    {
    
        "question": "Co Borovskému proti tuberkulóze pomohlo ?",
        "answer": "Když ho odvedli do Brixenu(Alpy), pomohl mu tam horský vzduch"
    },
    {
    
        "question": "Kdo psal Obrazy z Rus ?",
        "answer": "Borovský"
    },
    {
    
        "question": "Co jsou obrazy z Rus ?",
        "answer": "Soubor článků. Tyto články nejdříve obdivovali Rusko. Později ale začali být kritické"
    },
    {
    
        "question": "Do jakých novin psal Borovský ?",
        "answer": "Pražské noviny, Národní noviny, Slovan"
    },
    {
    
        "question": "Jaké noviny Borovský založil ?",
        "answer": "Národní noviny a Slovan"
    },
    {
    
        "question": "Co je to epigram ?",
        "answer": "Krátká básnická (satirická) skladba, někoho zesměšňuje / kritizuje"
    },
    {
    
        "question": "Kdo napsal Král Lávra ?",
        "answer": "Borovský"
    },
    {
    
        "question": "Král Lávra děj",
        "answer": "Král má oslí uši a nechce aby to nikdo věděl. Každý rok tak vylosuje kadeřníka který ho ostříhá a následně je popraven. Za jednoho kadeřníka se ale přimluví jeho matka aby ho král nechal na živu pod podmínkou že to nikomu neřekne a bude ho stříhat jenom on. Kadeřník se ale s tajemstvím svěří vrbě. Z této vrby si následné pan Červíček vyrobí nový kolíček ke své base. Když dojde Červíček na zámek tak při hraní jeho basa začne vyprávět pravdu o králi. V závěru bylo každému jedno že má oslí uši a všichni s tím byli v pohodě."
    },
    {
    
        "question": "Od koho jsme viděli animovanou verzi Krále Lávri ?",
        "answer": "Karel Zeman"
    },
    {
    
        "question": "Kdo napsal Křest sv. Vladimíra",
        "answer": "Borovský"
    },
    {
    
        "question": "Jaký je děj Křestu sv. Vladimíra ?",
        "answer": "https://rozbor-dila.cz/krest-svateho-vladimira-rozbor-dila-6/"
    },
    {
    
        "question": "Kolik zpěvů má Křest sv. Vladimíra ?",
        "answer": "10"
    },
    {
    
        "question": "Kdo napsal Tyrolské elegie",
        "answer": "Borovský"
    },
    {
    
        "question": "V jakém zpěvu vyvrcholí Tyrolské elegie ? A čím ?",
        "answer": "V 8 zpěvu. Příhodou s koňmi"
    },
    {
    
        "question": "Jaký je děj Babičky ?",
        "answer": "https://rozbor-dila.cz/babicka-rozbor-dila-k-maturite-3/"
    }
]
